蘋論︰ 聖誕禁毛誕 誰在慶習誕？ - 李平

蘋論︰
聖誕禁毛誕 誰在慶習誕？ - 李平

專欄專論

中國一些城市、學校禁止黨員、幹部、學生慶祝聖誕節，引發國際輿論關注。更奇怪的是，今日是中共領袖毛澤東冥壽124歲，有毛粉申請慶祝毛誕集會，竟被當局以「將嚴重破壞社會秩序」為由禁止。中共左右開弓，聖誕、毛誕受打壓，反而，慶祝中共總書記習近平生日的氣氛近年漸漸升溫，或許再過一兩年，中國「民間」就會正式慶祝習誕節。

ADVERTISING

毛誕集會申請 公安批破壞秩序

中共禁止慶祝聖誕節顯然是出於政治動機，不會是「道路自信、理論自信、制度自信、文化自信」的表現。因此，從網民到學者，都有人憤而宣稱，既然要抵制「洋節」，那就乾脆把元旦、三八婦女節、五一勞動節、六一兒童節等「洋節」都取消了。

不過，官方喉舌《環球時報》昨發表題為〈西方節日在中國城市大體火到頭了〉的社評，既指摘西方媒體誇大中國抵制、禁止過聖誕節的訊息，製造中國出於政治考慮、大規模抵制外來文化的印象，又指隨着春節、清明、端午、中秋等中國傳統節日備受重視，「聖誕節在中國中心城市的商業化擴張大體走到了頭」。如此言論，欲蓋彌彰之餘，又自相矛盾。

聖誕節當然不同於三八節、六一節，不同於清明、中秋，中共再怎麼抵制聖誕節，也不會去抵制三八節、六一節，不會取消清明節、中秋節。但中國左派欲以毛誕節抗衡聖誕節，意外地遭到當局打壓。河北省張家口有民眾申請在當地廣場舉行集會，紀念毛澤東誕辰124周年，公安竟指有關申請「將嚴重破壞社會秩序」，因此發出不予許可決定書。

2013年12月，《經濟學人》（The Economist）的文章以〈Merry Mao-mas！〉為題，創造了「Mao-mas（毛誕節）」一詞。中國左派一度欣然接受，更有毛粉老闆讓員工在毛誕節放假。不過，毛粉後來又不接受西方的命名，要求當局把毛誕辰日訂為「人民節」，但當局未予理會。

生日罕有公開 官方神化習近平

雖然習近平被視為毛粉，但不見得他願意把毛誕辰日訂為節日。相反，從中共左打毛誕、右打聖誕來看，他更樂意習誕節有朝一日出現在官方文件上，一如把習近平思想寫入黨章。中共官方公佈的領導人簡歷中，在世領導人只有江澤民有出生日期（1926年8月17日），其他人只有出生年月，但習近平接任中共總書記後，其生日在1953年6月15日已罕有地公開。

2013年6月15日，北韓媒體報道，金正恩向習近平發了生日賀電，並希望雙方建立更穩固的關係。當日打電話給習近平賀壽的還有俄羅斯總統普京，由此可窺中俄朝三方關係緊密之一斑。而印度總理莫迪去年、今年都在微博圖文並茂向習近平賀壽。

有頌聖傳統的中國，自然不會落後於外國人。「習大大生日快樂」的賀辭自2013年開始在中國網站湧現，相伴的是《習大大愛着彭麻麻》、《要做就做習大大這樣的人》、《做習主席的好戰士》等頌習歌曲。中共十九大之後，新華社發出長文〈習近平：新時代的領路人〉，獻上新時代的領路人、開創性的領導人、偉大鬥爭中形成的黨的核心、為人民謀幸福的勤務員、國家改革發展戰略家、重塑軍隊和國防的統帥、國際舞台上的大國領袖、新時代現代化建設的總設計師等八頂大帽，堪比文革時毛澤東被稱為偉大領袖、導師、統帥、舵手。官方如此神化習近平，「民間」豈會不識做？年終不能有聖誕節、不能有毛誕節，年中加個習誕節，豈不是皆大歡喜？

李平
周一至周六刊出